\section{Manual}
Abans d'entendre les eines que faciliten la compilació cal tenir una bona base sobre com compilar de 
manera que pugueu afrontar els problemes, que ja us anticipem que en tindreu, compilant altres 
coses.

\begin{boxed}
    Definim el procés de \textbf{compilació} com el procediment de traduir un codi de un llenguatge 
    a un altre llenguatge, generalment a codi màquina.
\end{boxed}

Generalment, quan compilem codis en un sistema GNU/Linux definim dues fases. La
fase de \textbf{compilació} en la qual agafem els diferents fitxers font del codi i
generem fitxers objecte, i la fase d'\textbf{enllaçament} en la qual agafem els diferents
fitxers objectes i llibreries i les unim en un sol executable.

\subsection{Compilació}
En la fase de compilació l'objectiu és passar de fitxers de codi font a fitxers
objecte. El fitxer objecte conté tots els símbols definits per el codi en llenguatge màquina.
Per norma general, els fitxers objecte acaben amb l'extensió \texttt{.o}.

Per a crear un fitxer objecte necessitem un compilador, un fitxer de codi en un llenguatge 
amb la sintaxi vàlida i trobar les opcions adients per a generar-lo. En aquest taller farem
servir el llenguatge \texttt{C++} com a exemple. Totes les opcions mostrades es poden fer sevir
en llenguatges suportats per compiladors de la \textit{GNU Compiler Collection} (GCC) %TODO cite
tot i que solen ser molt similars en altres compiladors com els de \textit{Intel} i demés.

Amb la següent línia generarem un fitxer objecte a partir d'un fitxer en \texttt{C++}.

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Compilació sense variables d'entorn},captionpos=b,label=codi:1]
<<<<<<< HEAD
  g++ -c main.cc
=======
> g++ -c main.cc
>>>>>>> refs/remotes/origin/master
\end{lstlisting}

Queda clar que \texttt{g++} és el compilador. L'opció \texttt{-c} indica al
compilador que generi el fitxer objecte. També es pot especificar el nom del fitxer 
objecte de sortida amb el paràmetre \texttt{-o}, altrament, el nom del fitxer objecte 
serà el mateix que el d'entrada amb l'extensiò \texttt{.o}.

Ens trobem amb un problema, si compilem fitxers que tenen crides entre si, és a
dir, que depenen un de l'altre, com podem fer que el compilador es quedi
tranquil i sàpiga de l'existència de la funció? Per això existeixen els fitxer capcelera o \textit{headers}.
<<<<<<< HEAD
=======

>>>>>>> refs/remotes/origin/master
\begin{boxed}
    Els \textbf{headers} són fitxers amb definicions de símbols que proveix un
    fitxer de codi. Normalment complementen el fitxer de codi font.
\end{boxed}
<<<<<<< HEAD
  En l'exemple 1 trobem un programa en \texttt{C++} que llegeix dos números i els suma.
  Per a fer la suma hem fet un fitxer a part que es diu \textit{math.cc}, el cual té 
  la definició d'una funció que reb dos números i els suma. El fitxer principal
  \textit{main.cc} llegeix dos nombres, crida a la funció de l'altre fitxer per
  sumar-los i després els printa per pantalla. Si provem a compilar el \textit{main.cc}
  com al codi \ref{codi:1} ens trobarem amb el següent error:
\begin{boxed}
    main.cc:8:10: error: ‘add2’ was not declared in this scope
\end{boxed}
    Aquest problema, és el mateix que hem descrit anteriorment.
    Necessitem fer servir \textit{headers} de manera que el compilador sàpiga que el símbol 
    \texttt{add2}
    està definit a un altre fitxer.
    Per a fer que el compilador sigui conscient, ens caldrà incloure al fitxer \textit{main.cc} la sentència 
    \texttt{\#include "math.hh"}. D'aquesta manera el preprocessador inclourà els continguts del 
    fitxer i declararà la funció, la qual més endavant s'incloura el codi en el procés d'enllaç 
    ament.
=======

En l'exemple 1 trobem un programa en \texttt{C++} que llegeix dos números i els suma.
Per a fer la suma hem fet un fitxer a part que es diu \textit{math.cc}, el qual té 
la definició d'una funció que reb dos números i els suma. El fitxer principal
\textit{main.cc} llegeix dos nombres, crida a la funció de l'altre fitxer per
sumar-los i després els printa per pantalla. Si provem a compilar el \textit{main.cc}
com al codi \ref{codi:1} ens trobarem amb el següent error:

\begin{boxed}
      main.cc:8:10: error: ‘add2’ was not declared in this scope
\end{boxed}
>>>>>>> refs/remotes/origin/master

Aquest problema, és el mateix que hem descrit anteriorment.
Necessitem fer servir \textit{headers} de manera que el compilador sàpiga que el símbol 
\texttt{add2}
està definit a un altre fitxer.
Per a fer que el compilador sigui conscient, ens caldrà incloure al fitxer \textit{main.cc} la sentència 
\texttt{\#include "math.hh"}. D'aquesta manera el preprocessador inclourà els continguts del 
fitxer i declararà la funció, la qual més endavant s'incloura el codi en el procés d'enllaç 
ament.

Si obrim el fitxer \textit{main.cc} trobem dues sintaxis diferents per a incloure fitxers.
Trobem que el nom de la capçalera pot estar entre \texttt{""} o entre \texttt{<>}.

Es distingeixen dues maneres d'indicar com trobar les capçaleres al preprocessador.
Quan posem el nom entre \texttt{""} estem indicant que pot trobar el fitxer capçalera en el path 
que indiquen les cometes, si el path és relatiu mirarà a partir del directori on es troba el 
fitxer de codi font.

A l'exemple 2 trobem un cas d'ús de les cometes, hem mogut els fitxers \texttt{math.cc} i 
\texttt{math.hh} a una carpeta, i el fitxer principal està a l'arrel del directori 
\texttt{exemple2}. Com hem vist anteriorment, cal afegir la sentència \texttt{include} per tal 
que el compilador sàpiga de l'existència de la funció \texttt{add2}, però aquest cop està dins 
d'un directori.

Afegint la sentència:
\begin{lstlisting}[language=c,caption={Solució al exemple 2},captionpos=b,label=codi:1]
#include "math/math.hh"
\end{lstlisting}

<<<<<<< HEAD
    En general, per saber on s'estan buscant les capçaleres podem afegir al compilador el flag 
    \texttt{-v} que ens indicarà on les està cercant.
    \begin{boxed}
        \textbf{Exercici 1} Partint del codi del exemple 2, modifiqueu el include del fitxer 
        \texttt{math.hh} per a que estigui entre \texttt{<>} i compileu el \texttt{main.cc} fent 
        servir els 3 criteris anteriors.
    \end{boxed}
      \subsection{Enllaçament}
      En la fase d'enllaçament (\textit{link}) l'objectiu és ajuntar tots els fitxers objectes en un 
      sol binari executable. Per això hem de tenir en compte que:
      \begin{itemize}
        \item Necessitarem que un fitxer objecte declari el símbol main, és a dir, el punt d'entrada 
          al programa.
        \item Tots els símbols que fem servir han d'estar declarats, ja sigui per fitxers objectes 
          del nostre codi font o llibreries externes.
      \end{itemize}
=======
Farà que el compilador miri a partir del fitxer font (\texttt{main.cc}) dins la carpeta 
\texttt{math} el fitxer \texttt{math.hh} i inclourà les definicions,
cosa que ens permetrà generar el fitxer objecte correctament.

Per a les capçaleres \texttt{<>}, trobem que indica que el fitxer capçalera especificat el pot 
buscar a:
\begin{itemize}
  \item Les carpetes predefinides en el programa, les podem veure executant `cpp -v`, mirant la línia 
    \texttt{\#include <...> search starts here:}
  \item Les carpetes indicades al compilador amb el paràmetre -I\{path\}, on \{path\} és un path 
    a una carpeta que contingui capçaleres.
  \item La variable d'entorn \texttt{CPATH} indica al preprocessador un llistat de directoris, 
    separats per ":", on cercar capçaleres, independentment del llenguatge.
\end{itemize}
>>>>>>> refs/remotes/origin/master

En general, per saber on s'estan buscant les capçaleres podem afegir al compilador el flag 
\texttt{-v} que ens indicarà on les està cercant.

\begin{boxed}
    \textbf{Exercici 1.} Partint del codi del exemple 2, modifiqueu el include del fitxer 
    \texttt{math.hh} per a que estigui entre \texttt{<>} i compileu el \texttt{main.cc} fent 
    servir els 3 criteris anteriors.
\end{boxed}

<<<<<<< HEAD
      \begin{lstlisting}[language=bash,caption={Enllaçament bàsic},captionpos=b,label=codi:link]
  g++ -o main.x main.o math.o
      \end{lstlisting}
=======
En la fase d'enllaçament (\textit{linking}) l'objectiu és unir tots els fitxers objectes en un 
sol binari executable. Per això hem de tenir en compte que:
\begin{itemize}
    \item Necessitarem que un fitxer objecte declari el símbol \texttt{main}, és a dir, el punt d'entrada 
      al programa.
    \item Tots els símbols que fem servir han d'estar declarats, ja sigui per fitxers objectes 
      del nostre codi font o llibreries externes.
\end{itemize}
>>>>>>> refs/remotes/origin/master

En el cas de la fase de compilació, vam dir que l'encarregat d'incloure el contingut de les 
capceleres era el preprocessador. En el cas de la fase d'enllaçament, el encarregat de fer els 
diferents tipus d'enllaços és el "linker", a GNU/Linux és \texttt{ld}, tot i això, no ens hem 
de preocupar d'invocar-lo, aquesta feina la farà el compilador automàticament.

Centrant-nos en l'important, en el codi \ref{codi:link} mostrem com linkar un programa donat 
els fonts del exemple 1 i 2.

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Enllaçament bàsic},captionpos=b,label=codi:link]
> g++ -o main.x main.o math.o
\end{lstlisting}

Amb l'opció \texttt{-o} indiquem al compilador el nom de sortida de l'executable, igual que en 
la fase de compilació on indicàvem el nom de sortida del fitxer objecte.
A continuació indiquem al compilador una llista de fitxers objectes, en el nostre cas el 
fitxer que conté el \texttt{main} i el fitxer que conté l'\texttt{add2}.

Anteriorment hem mencionat que cal indicar al compilador on estan tots els símbols que fa 
servir el nostre programa. Hem dit que podien ser fitxers objectes del nostre codi font, els 
quals ja hem explicat com indicar al compilador, o llibreries externes.

Respecte a les llibreries externes en destaquem dos tipus: les estàtiques i les dinàmiques.

<<<<<<< HEAD
      \begin{lstlisting}[language=bash,caption={Creació d'una llibreria estàtica},captionpos=b,label=codi:ar]
  g++ -c math.cc
  ar -rvs math.a math.o
      \end{lstlisting}

      Amb aquestes comandes crearem el fitxer \texttt{math.a}, que és una llibreria estàtica que 
      conté els símbols declarats al fitxer \texttt{math.o}. Cal denotar que a la comanda 
      \texttt{ar} podem incloure un nombre "ilimitat" de fitxers objectes.
      \begin{boxed}
          \textbf{Exercici 2} Fent servir el manual del sistema, indiqueu que fan els paràmetres de 
          la comanda \texttt{ar} del codi \ref{codi:ar}.
      \end{boxed}
        Finalment, al codi \ref{codi:linkstatic} mostrem com enllaçar la llibreria estàtica que 
        acabem de crear, notis que la sintaxis és equivalent a la dels fitxers objectes.
        \begin{lstlisting}[language=bash,caption={Enllaçament amb una llibreria estàtica},captionpos=b,label=codi:linkstatic]
  g++ -o main.x math.a
        \end{lstlisting}

        \subsubsection{Llibreries dinàmiques}
        \label{sec:manual_dinamic}
        Les llibreries dinàmiques són fitxers que generalment acaben amb l'extensió \texttt{.so}. A 
        l'hora d'enllaçar-les, en lloc d'incrustar-se tot el codi com amb les estàtiques, es fa com 
        un enllaç, de manera que la mida del binari és només el nostre codi i no inclou el de les 
        funcions que contenen les llibreries. A més, més d'un binari les poden fer servir i 
        estalviem espai d'emmagatzemament.
=======
\subsubsection{Llibreries estàtiques}
Les llibreries estàtiques són fitxers que acaben amb extensió \texttt{.a} i que a l'hora 
d'enllaçar-les, per fer el binari, s'incrusten a aquest mateix. D'aquesta manera el tamany del 
binari augmenta considerablement.

Per enllaçar-les és tan simple com indicar la seva ubicació a la línia de compilació, per 
treballar amb llibreries estàtiques farem servir la carpeta de l'exemple 3. En l'exemple 3 
trobem la mateixa estructura de fitxers que a l'exemple 1.

Al codi \ref{codi:ar} mostrem com compilar el fitxer \texttt{math.cc} com a llibreria 
estàtica, després aprendrem a enllaçar-la per a crear el binari.
>>>>>>> refs/remotes/origin/master

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Creació d'una llibreria estàtica},captionpos=b,label=codi:ar]
> g++ -c math.cc
> ar -rvs math.a math.o
\end{lstlisting}

Amb aquestes comandes crearem el fitxer \texttt{math.a}, que és una llibreria estàtica que 
conté els símbols declarats al fitxer \texttt{math.o}. Cal denotar que a la comanda 
\texttt{ar} podem incloure un nombre "ilimitat" de fitxers objectes.
\begin{boxed}
  \textbf{Exercici 2.} Fent servir el manual del sistema, indiqueu que fan els paràmetres de 
  la comanda \texttt{ar} del codi \ref{codi:ar}.
\end{boxed}

Finalment, al codi \ref{codi:linkstatic} mostrem com enllaçar la llibreria estàtica que 
acabem de crear, notis que la sintaxi és equivalent a la dels fitxers objectes.
\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Enllaçament amb una llibreria estàtica},captionpos=b,label=codi:linkstatic]
> g++ -o main.x math.a
\end{lstlisting}

\subsubsection{Llibreries dinàmiques}
\label{sec:manual_dinamic}
Les llibreries dinàmiques són fitxers que generalment acaben amb l'extensió \texttt{.so}. A 
l'hora d'enllaçar-les, en lloc d'incrustar-se tot el codi com amb les estàtiques, es fa com 
un enllaç, de manera que el tamany del binari és només el nostre codi i no inclou el de les 
funcions que contenen les llibreries. A més, més d'un binari les poden fer servir i 
estalviem espai d'emmagatzemament.

Per enllaçar amb una llibreria dinàmica cal indicar el nom de la llibreria amb una sintaxi 
"especialeta". El flag a indicar al compilador és el \texttt{-l} i a continuació del flag 
posarem el nom de la llibreria traient el \texttt{lib} del davant. Sí, totes les llibreries 
dinàmiques, i les estàtiques també, solen portar un \texttt{lib} davant.

<<<<<<< HEAD
        \begin{lstlisting}[language=bash,caption={Compilació d'una llibreria dinàmica},captionpos=b,label=codi:ld]
  g++ -c math.cc
  g++ -shared -o libmath.so math.o
        \end{lstlisting}

        Un cop tenim la nostra llibreria dinàmica, l'hem d'enllaçar com hem explicat anteriorment.  
        Amb el \texttt{-L.} indiquem al compilador que busqui la llibreria en el directori actual,
        ja que no es troba amb les  llibreries instal·lades al sistema, sinó al directori actual.  
        Amb el paràmetre \texttt{-lmath} li indiquem que volem enllaçar la llibreria 
        \texttt{libmath.so}.
        \begin{boxed}
            \textbf{Exercici 3} Proveu a córrer el binari amb la llibreria enllaçada dinàmicament.  
            Us dóna error? Per què passa això? Pista, podeu fer servir la comanda \texttt{ldd} per 
            veure informació sobre com està enllaçat el binari.
        \end{boxed}
=======
Per tant si volguéssim enllaçar una llibreria que es diu \texttt{libncurses.so} el flag que 
indicaríem al compilador serà \texttt{-lncurses}.

La següent pregunta lògica al respecte és, com és el compilador capaç de trobar el 
\texttt{.so} i enllaçar-lo a partir del flag? Ens trobem en una situació bastant similar a 
quan amb els includes utilitzavem la sintaxis dels "\texttt{<>}". El compilador té una 
llista de directoris on buscar llibreries dinàmiques, aquest llistat de directoris acostuma 
a ser de directoris que contenen les llibreries instal·lades al sistema. Per indicar-li un 
directori on cercar llibreries, ho haurem de fer amb el paràmetre \texttt{-L} i a 
continuació, sense espai, el directori on volem que cerqui.
>>>>>>> refs/remotes/origin/master

A l'exemple 4, que segueix la mateixa jerarquia que el 3, aquest cop enllaçarem la 
llibreria amb funcions matemàtiques dinàmicament. Així també aprendrem com compilar una 
llibreria dinàmica.

<<<<<<< HEAD
          Definim tres maneres de solucionar el problema:
          \begin{itemize}
            \item Usant la variable d'entorn \texttt{LD\_LIBRARY\_PATH}. Aquesta variable pren com a 
              valor un llistat de directoris on cercar llibreries dinàmiques separada per ":".
            \item Fent servir el flag \texttt{rpath} a l'hora d'enllaçar el binari amb la nostra 
              propia llibreria dinàmica, podem indicar-li el path on es trobarà la llibreria quan 
              s'executi per a que es quedi guardat al binari. Cal tenir en compte que el flag 
              \texttt{rpath} s'ha de passar a l'enllaçador (\texttt{ld}), per indicar al compilador 
              que passi paràmetres al linker haurem de fer servir el flag 
              \texttt{-Wl,-rpath=PATH\_ON\_SERA\_LA\_LLIBRERIA} on el paràmetre \texttt{-Wl} li 
              indica al compilador que la llista separada per \texttt{,} (fins a trobar un espai) 
              són paràmetres que cal enviar al linker (\texttt{ld}).
            \item Instal·lant la llibreria al sistema. Amb aquest mètode es pot aprofitar que a 
              l'hora d'executar el binari, el sistema busca llibreries dinàmiques a unes carpetes del 
              sistema determinades i podem copiar la nostra llibreria en aquells directoris. El 
              directori depèn de la distribució que feu servir, per norma general el directori és 
              \texttt{/lib}. Noteu que per a fer servir aquest mètode necessitareu permisos 
              d'administrador en la màquina on compileu. Per veure quines llibreries troba el vostre 
              sistema com a instal·lades podeu fer servir la comanda \texttt{[sudo] ldconfig -p | 
              less}.
          \end{itemize}
          \begin{boxed}
              \textbf{Exercici 4} Partint del binari de l'exercici 3, executeu-lo fent servir els 
              diferents criteris exposats per a que el sistema trobi la llibreria dinàmica. Haureu 
              de fer servir la comanda \texttt{unset LD\_LIBRARY\_PATH} un cop hageu acabat amb el 
              primer criteri. L'últim criteri el deixem com opcional, ja que podríeu comprometre el 
              vostre sistema si no actueu amb cura.
          \end{boxed}
=======
Al codi \ref{codi:ld} mostrem com compilar el fitxer \texttt{math.cc} com a llibreria 
dinàmica. El paràmetre \texttt{-shared} indica al compilador que volem que generi una 
llibreria dinàmica; amb el paràmetre \texttt{-o} indiquem el nom del fitxer de sortida, que 
en aquest cas, per la casuística que hem comentat anteriorment, l'anomenarem 
\texttt{libmath.so}. De la mateixa manera que a les llibreries estàtiques, podem indicar un 
nombre arbitrari de fitxers objectes amb diferents funcions per incloure a la llibreria.
>>>>>>> refs/remotes/origin/master

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Compilació d'una llibreria dinàmica},captionpos=b,label=codi:ld]
> g++ -c math.cc
> g++ -shared -o libmath.so math.o
\end{lstlisting}

Un cop tenim la nostra llibreria dinàmica, l'hem d'enllaçar com hem explicat anteriorment.  
Amb el \texttt{-L.} indiquem al compilador que busqui la llibreria en el directori actual,
ja que no es troba amb les llibreries instal·lades al sistema, sinó al directori actual.  
Amb el paràmetre \texttt{-lmath} li indiquem que volem enllaçar la llibreria 
\texttt{libmath.so}.
\begin{boxed}
    \textbf{Exercici 3.} Proveu a córrer el binari amb la llibreria enllaçada dinàmicament.  
    Us dóna error? Per què passa això? Pista, podeu fer servir la comanda \texttt{ldd} per 
    veure informació sobre com està enllaçat el binari.
\end{boxed}

Com haureu comprovat a l'exercici, tot i haver indicat al compilador on pot cercar les 
llibreries dinàmiques que no es troben instal·lades al sistema, a l'hora d'executar no 
troba la llibreria. Això és degut a que la llibreria no està incrustada al binari, i tot i 
haver fet el enllaç, el sistema a l'executar no sap on trobar la llibreria.

Definim tres maneres de solucionar el problema:
\begin{itemize}
\item Usant la variable d'entorn \texttt{LD\_LIBRARY\_PATH}. Aquesta variable pren com a 
  valor un llistat de directoris on cercar llibreries dinàmiques separada per ":".
\item Fent servir el flag \texttt{rpath} a l'hora d'enllaçar el binari amb la nostra 
  propia llibreria dinàmica, podem indicar-li el path on es trobarà la llibreria quan 
  s'executi per a que es quedi guardat al binari. Cal tenir en compte que el flag 
  \texttt{rpath} s'ha de passar a l'enllaçador (\texttt{ld}), per indicar al compilador 
  que passi paràmetres al linker haurem de fer servir el flag 
  \texttt{-Wl,-rpath=PATH\_ON\_SERA\_LA\_LLIBRERIA} on el paràmetre \texttt{-Wl} li 
  indica al compilador que la llista separada per \texttt{,} (fins a trobar un espai) 
  són paràmetres que cal enviar al linker (\texttt{ld}).
\item Instal·lant la llibreria al sistema. Amb aquest mètode es pot aprofitar que a 
  l'hora d'executar el binari, el sistema busca llibreries dinàmiques a unes carpetes del 
  sistema determinades i podem copiar la nostra llibreria en aquells directoris. El 
  directori depèn de la distribució que feu servir, per norma general el directori és 
  \texttt{/lib}. Noteu que per a fer servir aquest mètode necessitareu permisos 
  d'administrador en la màquina on compileu. Per veure quines llibreries troba el vostre 
  sistema com a instal·lades podeu fer servir la comanda \texttt{[sudo] ldconfig -p | 
  less}.
\end{itemize}

<<<<<<< HEAD
            \begin{lstlisting}[language=bash]
  wget https://github.com/teleportex/heat-curses/
            archive/vCurs.tar.gz
  tar xf vCurs.tar.gz
  cd heat-curses-vCurs
            \end{lstlisting}
=======
\begin{boxed}
  \textbf{Exercici 4.} Partint del binari de l'exercici 3, executeu-lo fent servir els 
  diferents criteris exposats per a que el sistema trobi la llibreria dinàmica. Haureu de 
  fer servir la comanda \texttt{unset LD\_LIBRARY\_PATH} un cop hageu acabat amb el primer 
  criteri. L'últim criteri el deixem com opcional, ja que podríeu comprometre el vostre 
  sistema si no actueu amb cura.
\end{boxed}
>>>>>>> refs/remotes/origin/master

\subsection{Consolidació}
Com hem vist, la compilació manual té molts conceptes diferents que agrupem per 
aconseguir un binari. Tots aquests conceptes poden no ser necessaris per a un programa 
simple com el dels exemples, però quan un programa comença a augmentar molt la seva 
complexitat són necessaris i apareixen constantment independentment del programari que es 
faci servir per ajudar a compilar.

En aquest apartat treballarem amb un codi senzill per compilar a mà.

Compilarem \texttt{heat-curses}, que és un programet que simula un procés de difusió de 
calor i el mostra per el terminal.

Per baixar-nos el codi font farem servir \texttt{wget} i ho descomprimim amb 
\texttt{tar}:

\begin{lstlisting}[language=bash]
> wget https://github.com/teleportex/heat-curses/archive/vCurs.tar.gz
> tar xf vCurs.tar.gz
> cd heat-curses-vCurs
\end{lstlisting}

Primer executem \texttt{ls} per veure quins fitxers ens trobem.
\begin{boxed}
  LICENSE  README.md  heat.c  include  main.c  screen.c  settings.c  utils.c
\end{boxed}

Observem que és un programa escrit en \texttt{C}, la rutina \texttt{main} es trobarà al 
fitxer \texttt{main.c}, tot i això ho podem comprovar amb \texttt{grep -i main main.c}.

Observem també una carpeta \texttt{include} que podem fer \texttt{ls} i hi trobem els 
fitxers capcelera.
\begin{boxed}
  heat.h	screen.h  settings.h  utils.h
\end{boxed}


Tal i com hem vist al principi de la secció, el primer que hem de fer és compilar en 
fitxers objectes els fitxers de codi. Podem provar a compilar directament el \texttt{main}...

<<<<<<< HEAD
            \begin{lstlisting}[language=bash]
  gcc -c main.c
            \end{lstlisting}
            
            I ens trobem amb l'error:
            \begin{boxed}
=======
\begin{lstlisting}[language=bash]
  > gcc -c main.c
\end{lstlisting}

I ens trobem amb l'error:
\begin{boxed}
>>>>>>> refs/remotes/origin/master
main.c:1:10: fatal error: settings.h: No such file or directory
\#include <settings.h>
\end{boxed}

Era d'esperar que ens trobaríem amb un error. Veiem que fa la sentencia de incloure el 
fitxer \texttt{settings.h} dona error, ja que no troba el fitxer. Veiem que fa servir la 
sintaxi \texttt{<>} i sabem que les capçaleres es troben a la carpeta \texttt{include}.  
Per tant alhora de compilar els fitxers objectes haurem de incloure la sentència 
\texttt{-I./include} de manera que el compilador cerqui les capceleres a la carpeta 
\texttt{include}. Provem a compilar de nou el fitxer \texttt{main.c} afegint el 
paràmetre:

<<<<<<< HEAD
            \begin{lstlisting}[language=bash]
  gcc -c main.c -I./include
            \end{lstlisting}
=======
\begin{lstlisting}[language=bash]
  > gcc -c main.c -I./include
\end{lstlisting}
>>>>>>> refs/remotes/origin/master

I ens tornem a trobar amb un error de capcelera no trobada:
\begin{boxed}
In file included from ./include/settings.h:6,
     from main.c:1:
./include/screen.h:3:10: fatal error: ncurses.h: No such file or directory
\#include <ncurses.h>             
\end{boxed}

Podem buscar a veure si el fitxer ncurses esta per algun lloc del projecte:

<<<<<<< HEAD
            \begin{lstlisting}[language=bash]
  find . -iname "*ncurses*"
            \end{lstlisting}
            
            Però no sembla que hi hagi res. El següent pas seria buscar a internet, on trobem que:
=======
\begin{lstlisting}[language=bash]
  > find . -iname "*ncurses*"
\end{lstlisting}
>>>>>>> refs/remotes/origin/master

Però no sembla que hi hagi res. El següent pas seria buscar a internet, on trobem que:

\begin{boxed}
The ncurses (new curses) library is a free software emulation of curses in System V Release 4.0 
  (SVr4), and more. It uses terminfo format, supports pads and color and multiple 
  highlights and forms characters and function-key mapping, and has all the other 
  SVr4-curses enhancements over BSD curses. SVr4 curses became the basis of X/Open 
    Curses. \footnotemark 
\end{boxed}
\footnotetext{Font: \url{https://invisible-island.net/ncurses/announce.html}}

Podeu intentar llegir el text senser i entendre tot al que es refereix, de fet podeu 
mirar bé que és \texttt{ncurses}, el qual és molt interesant. Encara que amb el que ens hem de quedar 
és que és una \textbf{llibreria}. Per tant, és una llibreria que ens falta en el sistema, 
podriem baixar-nos-la i compilar-la, però aquest tipus de tasques les deixarem per més 
endavant. De moment aprendrem a veure si el sistema la proveeix i instal·lar-la ja 
compilada.

En aquest cas la instal$\cdot$larem en un sistema Debian, que és el que tenim en l'
entorn de treball. El que farem és cercar paquets que tinguin en el nom \texttt{ncurses} 
i a partir d'alló veurem quin ens fa falta.

<<<<<<< HEAD
            Per cercar paquets jo faig servir:
            \begin{lstlisting}[language=bash]
  apt-search ncurses | less
            \end{lstlisting}
=======
Per cercar paquets podem fer servir:
\begin{lstlisting}[language=bash]
> apt-search ncurses | less
\end{lstlisting}
>>>>>>> refs/remotes/origin/master

Dins del programa \texttt{less} apretem a la tecla "/" per cercar dins del text i introduim la 
paraula \texttt{lib}. D'aquesta manera es ressalten els paquets que conten la paraula 
\texttt{lib}. Amb la \texttt{n} anem baixant fins que trobem aquestes ocurrències que ens 
cridin l'atenció:

<<<<<<< HEAD
            \begin{itemize}
          \item libncurses-dev/stable 6.1+20181013-2+deb10u2 amd64
          developer's libraries for ncurses
        \item libncurses6/stable,now 6.1+20181013-2+deb10u2 amd64 [installed,automatic] shared 
            libraries for terminal handling
            \end{itemize}
=======
\begin{boxed}
libncurses-dev/stable 6.1+20181013-2+deb10u2 amd64
developer's libraries for ncurses
libncurses6/stable,now 6.1+20181013-2+deb10u2 amd64 [installed,automatic]
shared libraries for terminal handling
\end{boxed}
>>>>>>> refs/remotes/origin/master

Trobem un paquet que es diu \texttt{libncurses6} que diu que ja està instal$\cdot$lat, 
però llavors, per què no troba la capcelera?

Aixó és perquè la majoria de llibreries venen empaquetades en dos paquets, un que 
inclou les llibreries dinàmiques, d'aquesta manera tots els programes que ja venen 
compilats s'enllacen a aquesta; i un altre paquet que ve amb les capceleres i eines de 
desenvolupament que normalment porten el prefix \texttt{-dev}. Com que estem compilant i 
necessitem les capceleres instal·lem el paquet \texttt{libncurses-dev}

<<<<<<< HEAD
            \begin{lstlisting}[language=bash]
  apt install libncurses-dev
            \end{lstlisting}

            Ara finalment probem a compilar el fitxer main:
            \begin{lstlisting}[language=bash]
  gcc -c main.c -I./include
            \end{lstlisting}
=======
\begin{lstlisting}[language=bash]
  > apt install libncurses-dev
\end{lstlisting}

Ara finalment provem a compilar el fitxer \texttt{main}:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  > gcc -c main.c -I./include
\end{lstlisting}
>>>>>>> refs/remotes/origin/master

I funciona! Ara podem compilar la resta de fitxers \texttt{.c} de la mateixa manera, 
cosa que no hauria de donar cap problema. Un procés una mica avorrit, oi? A les següents 
seccions aprendràs a automatitzar aquest tipus de feina :)

<<<<<<< HEAD
            Passem a l'enllaçament. Per enllaçar provem a executar:
              \begin{lstlisting}[language=bash]
  gcc -o main.x *.o
            \end{lstlisting}

            Que ens dona com error:
            \begin{boxed}
/usr/bin/ld: screen.c:(.text+0xe): undefined reference to `has\_colors'
            \end{boxed}
=======
Passem a l'enllaçament. Per enllaçar provem a executar:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  > gcc -o main.x *.o
\end{lstlisting}

Que ens dona com error:
\begin{boxed}
  ...
/usr/bin/ld: screen.c:(.text+0xe): undefined reference to `has\_colors'
  ...
\end{boxed}
>>>>>>> refs/remotes/origin/master

Era d'esperar, els lectors més espavilats us haureu adonat ja, sinó podeu cercar a 
internet les funcions que falten a veure de quina llibreria són.

Sí, falta enllaçar amb la llibreria \texttt{ncurses}. Per fer-ho podríem enllaçar-les 
estàticament o dinàmicament. En aquest cas ho farem dinàmicament, tot i aixó podeu intentar 
com a treball opcional de fer-ho estàticament, no hauria de ser difícil.

<<<<<<< HEAD
            Podriem saber facilment com enllaçar amb la llibreria mirant la documentació, però com 
            amb el taller volem donar-vos eines per a buscar-vos la vida, i no totes les llibreries 
            del món estan ben documentades, mostrem una manera de buscar la llibreria dinàmica, que 
            ja em vist abans que estaba instal$\cdot$lada, dintre del sistema.
            Per fer aixó executo:
            \begin{lstlisting}[language=bash]
  find /lib -iname "*ncurses*" \end{lstlisting}

            On trobem les llibreries:
            \begin{itemize}
              \item /lib/x86\_64-linux-gnu/libncursesw.so.6
              \item /lib/x86\_64-linux-gnu/libncursesw.so.6.1
              \item /lib/x86\_64-linux-gnu/libncurses.so.6
              \item /lib/x86\_64-linux-gnu/libncurses.so.6.1
            \end{itemize}
=======
Podríem saber fàcilment com enllaçar amb la llibreria mirant la documentació, però com 
amb el taller volem donar-vos eines per a buscar-vos la vida i no totes les llibreries 
del món estan ben documentades, mostrem una manera de buscar la llibreria dinàmica, que 
ja hem vist abans que estava instal$\cdot$lada dins del sistema.

Per fer això executem:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  > find /lib -iname "*ncurses*"
\end{lstlisting}

On trobem les llibreries:
\begin{boxed}
/lib/x86\_64-linux-gnu/libncursesw.so.6
/lib/x86\_64-linux-gnu/libncursesw.so.6.1
/lib/x86\_64-linux-gnu/libncurses.so.6
/lib/x86\_64-linux-gnu/libncurses.so.6.1
\end{boxed}
>>>>>>> refs/remotes/origin/master

Seguint la sintaxi explicada anteriorment, el paràmetre per a enllaçar amb la llibreria 
és: \texttt{lncurses}, i com no sabem la diferència amb \texttt{w} o sense, provarem 
primer sense i si no funciona el posarem. Per tant, per enllaçar fem servir la comanda:

<<<<<<< HEAD
            \begin{lstlisting}[language=bash]
  gcc -o main.x *.o -lncurses
  ./main.x -m center
            \end{lstlisting}
=======
\begin{lstlisting}[language=bash]
 > gcc -o main.x *.o -lncurses
 > ./main.x -m center
\end{lstlisting}

I hauríeu de veure un preciós punt de calor dispersant-se. També és probable que el 
terminal on ho executeu deixi de funcionar bé. Us recomano tancar-lo i obrir-ne un de 
nou!
>>>>>>> refs/remotes/origin/master




